中梵協議後首例 教宗要求地下主教讓位

（中央社記者黃雅詩梵蒂岡15日專電）梵中9月22日簽署主教任命協議後，出現首例由教廷主導的人事調度，閩東教區地下主教郭希錦轉任輔理主教，將正權主教讓位給甫被教宗赦免的愛國教會主教詹思祿。

儀式由教宗特使切利總主教（Claudio Maria Celli）主持，根據亞洲新聞（Asia News）報導，切利告訴郭希錦，是教宗方濟各本人要求郭希錦服從，「為中國教會的大局作出犧牲」。

梵中官方都未出面說明此次人事案，但儀式舉行方式相當高調，有別以往祝聖主教儀式都在教堂舉行，這次交接地點是專門接待外國領導人的「釣魚台國賓館」，並由教廷代表團長切利見證，政治意味濃厚。

報導指出，此人事案一年前就已敲定，切利轉達郭希錦，教宗方濟各要求他走出這一步，否則中梵協議將無法簽署，中國就會繼續出現更多非法主教，不利中國教會走向合一。

報導指出，教宗方濟各也對郭希錦表達欣賞，囑咐他要繼續親自牧養閩東教區原屬地下團體的堂區，並做好與詹思祿的共融工作。閩東教區九萬多名教友中，至少有八萬人屬於地下教會，地下團體有45位神父，愛國教會只有12位神父。

郭希錦13日下午向教區神父告知他轉任輔理主教的消息，他在北京會見切利，切利向他出示一封由教廷國務卿帕洛林(Pietro Parolin)、萬民福音部長費隆尼(Fernando Filoni)簽名的信，信中希望他讓出正權主教職位。

在北京會議上，切利也宣布高齡88歲的汕頭地下主教莊建堅將退休，讓位給另一位剛被教宗赦免的愛國主教黃炳章。

亞洲新聞指出，不少地下教友感到失望，擔心堅持了四十多年的閩東地下教會將不再存在，不過也有教友肯定郭希錦向教宗表現了絕對服從。（編輯：施燕飛）1071215

考驗黎，試下比猶大出賣既考驗

Dark age 2

所謂天主耶穌
果然係屎都不如

耶穌救唔救到陳光誠 李旺陽？

果然耶教同共匪係垃圾黎

預咗

宗教從來都係講利益架啦.

信近平得永生

末代教宗

若望保祿二世